{
    "paper_id": "0b181d2c4ee96da7adeaeeac4512db954184997d",
    "metadata": {
        "title": "Originalien und \u00dcbersichten Desinfektionsmittel in der COVID-19-Pandemie: eine Herausforderung Einleitung",
        "authors": [
            {
                "first": "Maren",
                "middle": [],
                "last": "Eggers",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Anna",
                "middle": [],
                "last": "Baumann",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Nils",
                "middle": [],
                "last": "Lilienthal",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "Eike"
                ],
                "last": "Steinmann",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Ruhr-Universit\u00e4t Bochum",
                    "location": {
                        "settlement": "Bochum",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jochen",
                "middle": [],
                "last": "Steinmann",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7 Nils-Olaf",
                "middle": [],
                "last": "H\u00fcbner",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsmedizin Greifswald",
                    "location": {
                        "settlement": "Greifswald",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [],
                "last": "Holger",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Rabenau",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Frankfurt am Main",
                    "location": {
                        "settlement": "Frankfurt am Main",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Viola",
                "middle": [],
                "last": "Weinheimer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin (BAuA)",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "Dortmund",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ingeborg",
                "middle": [],
                "last": "Schwebke",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Einleitung Seit Beginn der durch SARS-CoV-2 (\"severe acute respiratory syndrome coronavirus 2\") verursachten COVID-19-Pandemie haben sich weltweit ca. 262 Mio. Menschen infiziert; ca. 5,2 Mio. sind verstorben (Worldometer Corona 30.11. 2021; [1]). Die schnelle pandemische Ausbreitung des Virus f\u00fchrte zur Frage nach geeigneten Schutzma\u00dfnahmen im medizinischen und im \u00f6ffentlichen Bereich. Damit r\u00fcckte auch die Desinfektion in den Fokus des allgemeinen Interesses. In der Folge stieg die Nachfrage nach Desinfektionsmitteln nicht nur im medizinischen Bereich, sondern auch im \u00f6ffentlichen und im privaten Umfeld stark an.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Desinfektionsmittel in der COVID-19-Pandemie: eine Herausforderung"
        },
        {
            "text": "Gleichzeitig traten bestehende Wissensl\u00fccken und Fehleinsch\u00e4tzungen in Bezug auf ad\u00e4quate und nichtad\u00e4quate Desinfektionsma\u00dfnahmen hervor: Aktionen wie das Bespr\u00fchen bzw. Benebeln ganzer Stra\u00dfenz\u00fcge mit Desinfektionsmitteln pr\u00e4gten in mehreren L\u00e4ndern das Bild der Coronavirusbek\u00e4mpfung. In Deutschland konnte gro\u00dffl\u00e4chiges Bespr\u00fchen von Stra\u00dfen verhindert werden, trotzdem stieg auch hierzulande die Nachfrage nach Desinfektionsmitteln auch in Bereichen, in denen diese bisher nicht oder kaum eingesetzt worden waren, stark an. Dies betraf zum einen Verbraucher aus Sorge, sich im \u00f6ffentlichen Umfeld mit SARS-CoV-2 zu infizieren -obwohl in verschiedenen Stellungnahmen darauf hingewiesen wurde, dass H\u00e4ndewaschen in der Regel ausreicht und eine Fl\u00e4chendesinfektion im Haushalt nicht erforderlich ist, so in den Stellungnahmen der Weltgesundheitsorganisation (WHO), des Robert Koch-Instituts (RKI), der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung (BZgA), der Desinfektionsmittelkommission der Deutschen Vereinigung zur Bek\u00e4mpfung der Viruskrankheiten (DVV) und der Gesellschaft f\u00fcr Virologie (Gf V; [2] [3] [4] Eine Steigerung der Produktion war nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich, da auch Verpackungen und Rohstoffe in der erforderlichen Qualit\u00e4t extrem knapp wurden. Die bisher verf\u00fcgbaren Desinfektionsmittel, vor allem f\u00fcr die H\u00e4ndedesinfektion, waren zu diesem Zeitpunkt kaum noch erh\u00e4ltlich. Deshalb wurde intensiv nach L\u00f6sungen gesucht, um den Mangel m\u00f6glichst schnell zu beseitigen und die Desinfektion vor allem im medizinischen Bereich im gewohnten Qualit\u00e4ts-und Sicherheitsstandard durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Dazu war eine Kommunikationsstrategie notwendig, die den Anwender informieren, aber nicht verunsichern sollte. W\u00e4hrenddessen tauchten im Handel immer mehr neue und ungew\u00f6hnliche Produkte auf (. Abb. 1). In Deutschland wurden in der Folge die Empfehlungen auf anerkannte Verfahren zur Desinfektion beschr\u00e4nkt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1102,
                    "end": 1105,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1106,
                    "end": 1109,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1110,
                    "end": 1113,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Desinfektionsmittel in der COVID-19-Pandemie: eine Herausforderung"
        },
        {
            "text": "Inwieweit die ergriffenen Ma\u00dfnahmen zur Desinfektion ihrem Ziel gerecht [7] . Aufgrund der biochemischen Struktur und der Erfahrungen mit SARS-CoV-1 war bekannt, dass zur Desinfektion alkoholische L\u00f6sungen gut geeignet sind. Wie SARS-CoV-1 geh\u00f6rt SARS-CoV-2 zu den beh\u00fcllten Viren, sodass zu seiner Inaktivierung der Wirkbereich \"begrenzt viruzid\" ausreichend ist. Allgemeine Anforderungen an den Nachweis der Viruswirksamkeit hat der Arbeitskreis Viruzidie beim RKI formuliert [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 72,
                    "end": 75,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 478,
                    "end": 481,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Desinfektionsmittel in der COVID-19-Pandemie: eine Herausforderung"
        },
        {
            "text": "Im medizinischen Bereich muss aber immer auch mit dem Vorhandensein weiterer Krankheitserreger gerechnet werden, sodass als Grundvoraussetzung bei Desinfektionsmitteln, neben einer Wirksamkeit gegen beh\u00fcllte Viren (begrenzt viruzid), auch die Wirksamkeit gegen Bakterien und Hefen (Bakterizidie und Levurozidie) gegeben sein muss. Diese Anforderung gilt auch f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Bereich, wie z. B. Schulen, Feuerwehr oder Polizei, sowie f\u00fcr den privaten Bereich, wenn hier aus medizinischen Gr\u00fcnden eine Desinfektion erforderlich ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Desinfektionsmittel in der COVID-19-Pandemie: eine Herausforderung"
        },
        {
            "text": "Desinfektionsmittel sollten jedoch nicht nur wirksam, sondern auch sicher in der Anwendung sein, was auch f\u00fcr die zu Pandemiebeginn dringend ben\u00f6tigten Produktalternativen galt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Desinfektionsmittel in der COVID-19-Pandemie: eine Herausforderung"
        },
        {
            "text": "H\u00e4ndedesinfektionsmittel k\u00f6nnen rechtlich Biozidprodukte der Produktart 1 (PT 1, Produkte f\u00fcr die menschliche Hygiene) sein oder aufgrund von Bestandsschutz Arzneimittel (. Abb. 2) sein. Fl\u00e4chendesinfektionsmittel geh\u00f6ren in der Regel zu den Biozidprodukten und hier zur Produktart 2 (PT 2). Unter Pandemiebedingungen waren vor\u00fcbergehende juristische Regelungen f\u00fcr beide Rechtskreise, Biozidprodukte und Arzneimittel, erforderlich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rechtliche Grundlagen f\u00fcr die Verkehrsf\u00e4higkeit chemischer Desinfektionsmittel"
        },
        {
            "text": "Neue H\u00e4ndedesinfektionsmittel werden als Biozidprodukte zugelassen, es sei denn, die beantragten Indikationen beinhalten zus\u00e4tzlich zur hygienischen und chirurgischen H\u00e4ndedesinfektion auch die Verh\u00fctung von Krankheiten (z. B. Wundantiseptik; [9] ). Die Zulassungsanforderungen f\u00fcr H\u00e4ndedesinfektionsmittel zum Beleg der Wirksamkeit ergeben sich allgemein aus der angestrebten Indikation -hygienische oder chirurgische H\u00e4ndedesinfektion -und dem beantragten Wirkspektrum.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 243,
                    "end": 246,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4ndedesinfektionsmittel als Arzneimittel oder Biozidprodukt"
        },
        {
            "text": "Unterschiede in den Zulassungsanforderungen zwischen H\u00e4ndedesinfektionsmitteln als Arzneimittel und als Biozidprodukt wurden zuletzt ausf\u00fchrlich im Epidemiologischen Bulletin 17/2021 diskutiert [10] . Die Belege zum Wirksamkeitsnachweis stimmen jedoch weitestgehend \u00fcberein.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 194,
                    "end": 198,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4ndedesinfektionsmittel als Arzneimittel oder Biozidprodukt"
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend der Pandemie wurde jedoch nicht nur die Neuzulassung von H\u00e4ndedesinfektionsmitteln wieder interessant, sondern auch die erweiterte Anwendung bereits zugelassener H\u00e4ndedesinfektionsmittel in der Verantwortung des Bundesinstituts f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte (BfArM). So ergaben sich in 6 F\u00e4llen Zulassungs\u00e4nderungen ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4ndedesinfektionsmittel als Arzneimittel oder Biozidprodukt"
        },
        {
            "text": "Coronavirus SARS-CoV-2 \u00b7 Desinfektion \u00b7 Allgemeinverf\u00fcgungen \u00b7 Arzneimittel \u00b7 Biozidprodukte Disinfectants during the COVID-19 pandemic: a challenge Abstract Disinfection measures have become more important as a result of the COVID-19 pandemic in Germany. The increased need for disinfectants at the beginning of the pandemic required temporary legal regulations in order to provide a sufficient quantity of products for the necessary disinfection in the medical sector on the one hand and for the additional demand in the population on the other. For this purpose, the Federal Institute for Drugs and Medical Devices (BfArM) and the Federal Institute for Occupational Safety and Health (BAuA) issued a general ruling, which is explained in more detail in this article. The focus was on measures for hygienic hand disinfection. However, other applications such as surface disinfection in relation to pandemic respiratory diseases are also addressed. The experience gained in ensuring the supply of disinfectants that are effective and safe to use should be used to prepare for further pandemics.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "Coronavirus SARS-CoV-2 \u00b7 Disinfection \u00b7 General ruling \u00b7 Medicinal products \u00b7 Biocidal products zur Erweiterung des Wirkspektrums auf \"begrenzt viruzid\" bzw. \"begrenzt viruzid PLUS\", um die Wirksamkeit gegen beh\u00fcllte Viren, die SARS-CoV-2 einschlie\u00dfen, bzw. zus\u00e4tzlich gegen die unbeh\u00fcllten Adeno-, Rota-und Noroviren, ausloben zu k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Fl\u00e4chendesinfektionsmittel werden von den jeweiligen nationalen Zulassungsbeh\u00f6rden (in Deutschland: Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedi-zin [BAuA]) bzw. der Europ\u00e4ischen Chemikalienagentur (ECHA) auf der Basis der Anforderungen der Biozid-Verordnung (BPR; [11] ) und zugeh\u00f6riger Dokumente als Biozidprodukte zugelassen, Informationen hierzu siehe Website der BAuA [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 268,
                    "end": 272,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 376,
                    "end": 380,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fl\u00e4chendesinfektionsmittel als Biozidprodukt"
        },
        {
            "text": "Der Artikel 55 der BPR [11] regelt Ausnahmen des Zulassungsverfahrens. Das hei\u00dft, \"eine zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde\" kann \"befristet f\u00fcr eine Dauer von h\u00f6chstens 180 Tagen die Bereitstellung eines Biozidprodukts auf dem Markt oder die Verwendung eines Biozidprodukts, das nicht die in dieser Verordnung niedergelegten Voraussetzungen f\u00fcr die Erteilung einer Zulassung erf\u00fcllt, f\u00fcr eine beschr\u00e4nkte und kontrollierte Verwendung unter der Aufsicht der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde gestatten, wenn dies aufgrund einer Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Gesundheit, die Tiergesundheit oder f\u00fcr die Umwelt notwendig ist, die mit anderen Mitteln nicht einged\u00e4mmt werden kann\". SARS-CoV-2 stellt zwar keine besonders hohen Anforderungen an Desinfektionsmittel, aber die \u00fcblichen Produkte waren schnell nicht mehr in ausreichender Menge verf\u00fcgbar. Deshalb trat dieser Artikel im humanmedizinischen Bereich erstmals in Kraft, damit auch nicht regul\u00e4r zugelassene Produkte sicher angewendet werden konnten.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 23,
                    "end": 27,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ausnahmezulassungen nach Biozid-Verordnung (BPR)"
        },
        {
            "text": "Einzelheiten f\u00fcr das Vorgehen nach Artikel 55 BPR sind f\u00fcr Deutschland in \u00a7 12 Chemikaliengesetz (ChemG; [13] ) festgelegt. Die BAuA als regul\u00e4re Zulassungsbeh\u00f6rde verf\u00fcgte \u00fcber jahrelange Erfahrung in Zulassungsverfahren; hier jedoch mussten schnell Produkte f\u00fcr die \"Ausnahmezulassung\" gefunden werden, die einerseits wirksam und andererseits auch sicher in der Anwendung sind. In enger Zusammenarbeit mit dem RKI und den beiden zust\u00e4ndigen Ministerien -Ministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit (BMU) sowie dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) -entstanden Allgemeinverf\u00fcgungen f\u00fcr die hygienische H\u00e4ndedesinfektion und die Fl\u00e4chendesinfektion ( [14, 15] ; . Abb. 3).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 105,
                    "end": 109,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 672,
                    "end": 676,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 677,
                    "end": 680,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ausnahmezulassungen nach Biozid-Verordnung (BPR)"
        },
        {
            "text": "Um der Dringlichkeit des pandemiegeschuldet erh\u00f6hten Bedarfs an H\u00e4ndedesinfektionsmitteln Rechnung zu tragen, wurden zeitlich befristete Abweichungen von den allgemeinen Standards der Zulassung f\u00fcr alkoholhaltige Arzneimittel und Biozidprodukte zur hygienischen H\u00e4ndedesinfektion erlaubt. Hierzu erlie\u00dfen das BfArM und die BAuA im M\u00e4rz 2020 Allgemeinverf\u00fcgungen, um die Verf\u00fcgbarkeit von H\u00e4ndedesinfektionsmitteln unter Beibehaltung eines hohen Mindeststandards aufrechtzuerhalten [14, 16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 481,
                    "end": 485,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 486,
                    "end": 489,
                    "text": "16]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wege aus der Produktknappheit -Allgemeinverf\u00fcgungen und Standardzulassung"
        },
        {
            "text": "Die Allgemeinverf\u00fcgung des BfArM [ [18] [19] [20] . In nachfolgenden wissenschaftlichen Untersuchungen best\u00e4tigte sich ihre Wirksamkeit auch gegen\u00fcber dem beh\u00fcllten SARS-CoV-2 [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 33,
                    "end": 34,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 35,
                    "end": 39,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 40,
                    "end": 44,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 45,
                    "end": 49,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 176,
                    "end": 180,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allgemeinverf\u00fcgung des BfArM f\u00fcr H\u00e4ndedesinfektionsmittel"
        },
        {
            "text": "Neben den in Deutschland vor der Pandemie nicht verwendeten WHO-Formulierungen existieren im Arzneimittelbereich die Standardzulassungen verschiedener alkoholischer L\u00f6sungen, f\u00fcr deren Wirksamkeit auch gegen beh\u00fcllte Viren ebenfalls wissenschaftliche Untersuchungen vorlagen und die in die Desinfektionsmittelliste des RKI aufgenommen waren [22] [23] [24] [25] . Sie haben z. T. zus\u00e4tzlich den Anwendungsbereich der Hautdesinfektion, f\u00fcr den ebenfalls die Mittel knapp wurden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 341,
                    "end": 345,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 346,
                    "end": 350,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 351,
                    "end": 355,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 356,
                    "end": 360,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allgemeinverf\u00fcgung des BfArM f\u00fcr H\u00e4ndedesinfektionsmittel"
        },
        {
            "text": "\u00dcber die korrekte Herstellung der L\u00f6sungen herrschten allerdings vor allem bei in der Desinfektionsmittelproduktion unerfahrenen Firmen viele Unklarheiten. L\u00f6sungen z. B. mit einem vorgegebenen Ethanolgehalt herzustellen ist keineswegs trivial, da substanztypische Eigenschaften wie die Volumenkontraktion bei Verd\u00fcnnung und die Dichte zu beachten sind. Mit Unterst\u00fctzung der Bundesvereinigung Deutscher Apothekerverb\u00e4nde e. V. (ABDA) gelang es, eine nachvollziehbare Herstellungsanweisung zu erstellen, die dann in der endg\u00fcltigen Fassung der Allgemeinverf\u00fcgung ver\u00f6ffentlicht wurde [14] . Eine solche detaillierte Vorschrift wurde notwendig, da aus Kapazit\u00e4tsgr\u00fcnden nun nicht nur die erfah- ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 584,
                    "end": 588,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allgemeinverf\u00fcgung des BfArM f\u00fcr H\u00e4ndedesinfektionsmittel"
        },
        {
            "text": "Neben der Allgemeinverf\u00fcgung f\u00fcr H\u00e4ndedesinfektionsmittel, konnte vom 02.04.2020 bis 30.09.2020 eine Allgemeinverf\u00fcgung der BAuA zum Inverkehrbringen von Fl\u00e4chendesinfektionsmitteln genutzt werden [15] . Sie enthielt 80 % (v/v) Ethanol-, 0,5 % (w/w 3 ) Natriumhypochlorit-und 2,5 % (w/w) Chloramin-T-L\u00f6sung mit entsprechenden Qualit\u00e4tsvorgaben.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 201,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allgemeinverf\u00fcgung f\u00fcr Fl\u00e4chendesinfektionsmittel"
        },
        {
            "text": "Neben diesen nun f\u00fcr den \"Notfall\" per Allgemeinverf\u00fcgung zugelassenen Produkten gibt es aufgrund der \u00dcbergangsregelungen f\u00fcr Biozidprodukte mit sogenannten Altwirkstoffen in Deutschland auch viele weitere Produkte mit anderen Wirkstoffen, die derzeit noch ohne Zulassung verkehrsf\u00e4hig sind. Diese werden vom Inverkehrbringer lediglich elektronisch bei der BAuA gem\u00e4\u00df der Meldeverordnung [31] [33, 34] . Aufgrund der fehlenden Erfahrung mit h\u00e4ufigen Anwendungen wird darin von der Verwendung chlorhaltiger Produkte f\u00fcr die H\u00e4ndedesinfektion abgeraten, solange diese nicht zugelassen sind, und eine Listung wird von der Zulassung abh\u00e4ngig gemacht.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 388,
                    "end": 392,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 393,
                    "end": 397,
                    "text": "[33,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 398,
                    "end": 401,
                    "text": "34]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00dcbergangsregelungen im Biozidrecht"
        },
        {
            "text": "Aus Sicht der Arzneimittelzulassung sind diese Produkte prinzipiell zur H\u00e4ndedesinfektion geeignet. Allerdings ist von einer allgemeinen Verwendung chlorhaltiger Produkte zur H\u00e4ndedesinfektion abzuraten, da Natriumhypochloritl\u00f6sungen in der Regel pH-Werte deutlich im alkalischen Bereich aufweisen, w\u00e4hrend der pH-Wert der Haut im schwach sauren Bereich liegt. Hautirritationen k\u00f6nnen bei einer wiederholten Verwendung grunds\u00e4tzlich nicht ausgeschlossen werden. F\u00fcr die wiederholte hygienische H\u00e4ndedesinfektion werden alkoholbasierte H\u00e4ndedesinfektionsmittel empfohlen [35] . Dennoch wird auch hier eine Intensivierung der Hautpflegema\u00dfnahmen nahegelegt. Aus den oben genannten Gr\u00fcnden des Hautschutzes wird nur die Verwendung ausschlie\u00dflich f\u00fcr die H\u00e4ndedesinfektion zugelassener Produkte angeraten.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 570,
                    "end": 574,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00dcbergangsregelungen im Biozidrecht"
        },
        {
            "text": "Die Zuordnung des richtigen Wirkstoffes bei Produkten, die Aktivchlor entwickeln, ist kompliziert. Deshalb hat die BAuA im Helpdesk hierzu eine Information (FAQ Nr. 0598) ver\u00f6ffentlicht [36] . Inzwischen ist die Bewertung weiterer Aktivchlor abspaltender Wirkstoffe abgeschlossen und sie wurden als \"genehmigte\" Wirkstoffe in die Unionsliste [37] f\u00fcr PT 1 und PT 2 (z. B. als Fl\u00e4chendesinfektionsmittel) aufgenommen. Damit ist auch ein Ende der Nutzung von \u00dcbergangsregelungen vorgegeben. Im Rahmen der Bewertung im Zulassungsverfahren wird sich zeigen, unter welchen Gegebenheiten Aktivchlor abspaltende Verbindungen sicher zur Desinfektion eingesetzt werden k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 186,
                    "end": 190,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 342,
                    "end": 346,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00dcbergangsregelungen im Biozidrecht"
        },
        {
            "text": "Bei zahlreichen Virusinfektionen erfolgt die \u00dcbertragung humanpathogener Viren nicht nur \u00fcber Tr\u00f6pfchen oder aerogen, sondern auch \u00fcber kontaminierte Fl\u00e4chen. Dabei ist im Allgemeinen die Stabilit\u00e4t beh\u00fcllter, humanpathogener Viren wie SARS-CoV-2 durch den Lipidanteil in ihrer Membran geringer als die unbeh\u00fcllter Viren (z. B. Noroviren). Wichtige Faktoren f\u00fcr die Stabilit\u00e4t der Viren in der Umwelt sind ferner m\u00f6gliche Eiwei\u00df-und Blutzus\u00e4tze, die Temperatur, die Luftfeuchtigkeit und die Art bzw. das Material der Fl\u00e4che. Nach der \u00dcbersicht von Kramer et al. liegt die Zeit bis zur Inaktivierung auf der Fl\u00e4che bei beh\u00fcllten Viren aus dem Bereich des Respirationstraktesund dem derblut\u00fcbertragenenViren (HIV, Hepatitisviren) im Bereich von wenigen Tagen, w\u00e4hrend f\u00fcr unbeh\u00fcllte Viren, die \u00fcberwiegend aus dem Gastrointestinaltrakt stammen, sogar Wochen und Monate angegeben werden [38, 39] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 884,
                    "end": 888,
                    "text": "[38,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 889,
                    "end": 892,
                    "text": "39]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fl\u00e4chendesinfektion bei SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "Zu Beginn und auch im weiteren Verlauf der COVID-19-Pandemie ist zurecht dann auch immer wieder hinterfragt worden, wo, wie und in welchem Umfang eine Kontamination von patientennahen Fl\u00e4chen durch Personen mit positivem SARS-CoV-2-Nachweis im Nasen-/Rachenabstrich erfolgen kann. Deshalb sind bereits zu Beginn der Pandemie Untersuchungen zum Nachweis und zur Stabilit\u00e4t von SARS-CoV-2 auf unterschiedlichen Fl\u00e4chen erfolgt [40, 41] . Viele der erhobenen Daten zur Stabilit\u00e4t auf der Fl\u00e4che basieren jedoch nicht auf der Detektion von infekti\u00f6sen Viruspartikeln, nachgewiesen in der Zellkultur, sondern von genetischem Material, welches in diesen F\u00e4llen mit der Polymerasekettenreaktion (PCR) detektiert wird. Eine Studie aus Wuhan zeigte beispielsweise, dass mit der PCR in Patientenzimmern das genetische Material bis zu 28 Tage nachgewiesen werden konnte [42] . Ein Virusnachweis in der Zellkultur ist hier nicht versucht worden. In einer anderen Studie wurde in 52,3 % der Proben in einem Londoner Krankenhaus genetisches Material detektiert [43] . Ein direkter Nachweis infekti\u00f6ser Viren gelang hier nicht. Eine Studie aus einem Krankenhaus in Singapur ergab ein unklares Bild der Viruskontamination mit negativen und positiven Befunden, wobei die Nachweise mit der PCR haupts\u00e4chlich im Badezimmer erfolgreich waren [44] . Diese und viele weitere Studien zeigen das Ausma\u00df einer m\u00f6glichen Kontamination im medizinischen Bereich. Der Versuch einer Virusisolierung fehlt aber h\u00e4ufig bzw. zeigte ein negatives Ergebnis. Deshalb wurde in der Folge intensiv diskutiert, welche Bedeutung positive PCR-Befunde f\u00fcr die Notwendigkeit einer Fl\u00e4chendesinfektion im medizinischen Bereich \u00fcberhaupt haben [45] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 425,
                    "end": 429,
                    "text": "[40,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 430,
                    "end": 433,
                    "text": "41]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 859,
                    "end": 863,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 1047,
                    "end": 1051,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 1322,
                    "end": 1326,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 1698,
                    "end": 1702,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fl\u00e4chendesinfektion bei SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "Ein wichtiges Hilfsmittel f\u00fcr die Bewertung PCR-positiver Proben k\u00f6nnte der sogenannte Ct(Cycle-Threshold)-Wert sein, mit dem beschrieben wird, wie viele Zyklen in der PCR f\u00fcr die Generierung eines positiven Resultates erforderlich sind. Aber auch diese erg\u00e4nzende Angabe ersetzt nicht den fehlenden Virusnachweis. Im nichtmedizinischen Bereich wird die durchgef\u00fchrte Fl\u00e4chendesinfektionkritischgesehen, wobeiauch hier der fehlende Virusnachweis mit der Zellkultur als wichtiges Kriterium f\u00fcr die vorgenommene Einsch\u00e4tzung angesehen wird [46] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 538,
                    "end": 542,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fl\u00e4chendesinfektion bei SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "Daher weisen die US-amerikanischen Centers for Disease Control and Prevention (CDC) in einer im April 2021 aktualisierten Stellungnahme [47] darauf hin, dass durch Kontakt mit Oberfl\u00e4chen SARS-CoV-2 \u00fcbertragen werden k\u00f6nnte. Die \u00dcbertragung \u00fcber Oberfl\u00e4chen stellt -basierend auf den verf\u00fcgbaren epidemiologischen Daten und Studien -jedoch nicht den Haupt\u00fcbertragungsweg von SARS-CoV-2 dar und das Risiko wird als gering eingestuft. Klar ist, dass SARS-CoV-2 prim\u00e4rdurchAerosole oder Tr\u00f6pfchen, die auf die Atemwegsschleimh\u00e4ute gelangen, \u00fcbertragen wird.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fl\u00e4chendesinfektion bei SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "Daher w\u00e4re es in den meisten Situationen im nichtmedizinischen Bereich ausreichend, die Oberfl\u00e4chen mit Seife oder Reinigungsmittel zu reinigen und nicht zu desinfizieren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fl\u00e4chendesinfektion bei SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "In Situationen, in denen innerhalb der letzten 24 h ein Verdachtsfall oder ein be-st\u00e4tigterFall vonCOVID-19 inInnenr\u00e4umen aufgetreten ist, ist das Vorhandensein infekti\u00f6ser Viren auf Oberfl\u00e4chen wahrscheinlicher. Die Desinfektion von h\u00e4ufig ber\u00fchrten Oberfl\u00e4chen sollte daher in Betracht gezogen werden [48] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 303,
                    "end": 307,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fl\u00e4chendesinfektion bei SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "Wie bei den Stabilit\u00e4tsdaten auf der Fl\u00e4che sind viele R\u00fcckschl\u00fcsse zur chemischen Inaktivierung des SARS-CoV-2 von anderen Mitgliedern der gro\u00dfen Coronavirusfamilie abgeleitet, wobei sicherlich von einem weitestgehend identischen Verhalten der einzelnen Familienmitglieder der Coronaviridae gegen\u00fcber chemischen Fl\u00e4chendesinfektionsmitteln ausgegangen werden kann.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fl\u00e4chendesinfektion bei SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "Neuere gezielte Untersuchungen von Handelspr\u00e4paraten zur Fl\u00e4chendesinfektion mit dem SARS-CoV-2 sind in Deutschland und Europa nur im Einzelfall erforderlich. In den vorhandenen Pr\u00fcfnormen [6] werden in der Regel einzelne apathogene und m\u00f6glichst gut zu vermehrende Vertreter mit hohen Titern in der Zellkultur als Pr\u00fcfviren im quantitativen Suspensionsversuch und in praxisnahen Versuchen unter Belastung eingesetzt. Bekanntlich fungiert bei der Pr\u00fcfung der Viruzide der chemischen Fl\u00e4chendesinfektionsmittel das Vacciniavirus als Pr\u00fcfvirus f\u00fcr alle beh\u00fcllte Viren (begrenzt viruzid) und erlaubt so auch eine sichere Aussage zur Wirksamkeit gegen\u00fcber dem SARS-CoV-2 [49, 50] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 189,
                    "end": 192,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 667,
                    "end": 671,
                    "text": "[49,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 672,
                    "end": 675,
                    "text": "50]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fl\u00e4chendesinfektion bei SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "Mit dieser Vorgehensweise bei der Pr\u00fcfung von chemischen Desinfektionsmitteln k\u00f6nnen so gepr\u00fcfte und zertifizierte Fl\u00e4chendesinfektionsmittel auch in Zeiten von COVID-19 zielgerecht zur Inaktivierung des SARS-CoV-2 eingesetzt werden. Gepr\u00fcfte Fl\u00e4chendesinfektionsmittel mit einem erweiterten Wirkbereich wie \"begrenzt viruzid PLUS\" und \"viruzid\" k\u00f6nnen ebenfalls erfolgreich bei der Inaktivierung des SARS-CoV-2 Verwendung finden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fl\u00e4chendesinfektion bei SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "Die Erfahrungen aus knapp 2 Jahren COVID-19-Pandemie zeigen, dass mit Artikel 55 der BPR in Europa eine tragf\u00e4hige rechtliche Vorgabe existiert, um im Bedarfsfall schnell zus\u00e4tzliche Produkte zur Desinfektion verf\u00fcgbar zu machen. Die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung bestand dabei darin sicherzustellen, dass trotzdem nur wirksame und vertr\u00e4gliche Produkte auf den Markt gelangen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lehren aus der Pandemie"
        },
        {
            "text": "Hier zeigten sich die Grenzen der aktuellen Gesetzgebung: Weder das europ\u00e4ische noch das deutsche Biozidrecht enthielten Instrumente, um zu verhindern, dass unter Pandemiebedingungen ungepr\u00fcfte Produkte massenhaft vermarktet wurden. Nachbesserungen hinsichtlich der Verkehrsf\u00e4higkeit insbesondere f\u00fcr H\u00e4ndedesinfektionsmittel als Produkte, die unmittelbar auf der menschlichen Haut angewendet werden, erscheinen dringend geboten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lehren aus der Pandemie"
        },
        {
            "text": "In jedem Fall m\u00fcssen auch Produkte f\u00fcr eine \"Notfallzulassung\" wirksam und sicher bzw. unbedenklich in der Anwendung sein. Die Pr\u00fcfung der Wirksamkeit und Sicherheit muss schon vor einer Pandemie oder einer anderen \"Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Gesundheit\" erfolgen, da sie einen l\u00e4ngeren Zeitraum in Anspruch nimmt. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lehren aus der Pandemie"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Erkrankung mit dem neuen Coronavirus SARS-CoV-2 (COVID-19, f\u00fcr Coronavirus disease 19) einzusetzen?",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Stellungnahme der Desinfektionsmittelkommission von DVV und GfV, Welches Desinfektionsmittel ist bei Verdacht auf bzw",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Hinweise zu Reinigung und Desinfektion von Oberfl\u00e4chen au\u00dferhalb von Gesundheitseinrichtungen im Zusammenhang mit der COVID-19-Pandemie Stand: 3. Juli 2020",
            "authors": [],
            "year": 2021,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "DIN EN 14885 Chemische Desinfektionsmittel und Antiseptika -Anwendung Europ\u00e4ischer Normen f\u00fcr chemische Desinfektionsmittel und Antiseptika",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "H\u00e4ndedesinfektionunterdenBedingungen der SARS-CoV-2-Pandemie",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "H\u00fcbner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eggers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwebke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Suchomel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Epid Bull",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "13--20",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.25646/6861"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Pr\u00fcfung und Deklaration der Wirksamkeit von Desinfektionsmitteln gegen Viren zur Anwendung im human-medizinischen Bereich",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwebke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eggers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gebel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Stellungnahme des Arbeitskreises Viruzidie beim Robert Koch-Institut (RKI), des Fachausschusses Virusdesinfektion der Deutschen Vereinigung zur Bek\u00e4mpfung der Viruskrankheiten (DVV) e. V. und der Gesellschaft f\u00fcr Virologie (GfV) e. V. sowie der Desinfektionsmittelkommission des Verbundes f\u00fcr Angewandte Hygiene (VAH) e. V",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "353--363",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Quo vadis H\u00e4ndedesinfektionsmittel: Arzneimittel oder Biozidprodukt?",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Lilienthaln",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Baumanna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Respondekv",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "-O",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00fcbnern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwebke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "Epid Bull",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "5--13",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.25646/8389"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "528/2012 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 22. Mai 2012 \u00fcber die Bereitstellung auf dem Markt und die Verwendung von Biozidprodukten",
            "authors": [
                {
                    "first": "(",
                    "middle": [],
                    "last": "Verordnung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Eu) Nr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Gesetz zum Schutz vor gef\u00e4hrlichen Stoffen1",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin Allgemeinverf\u00fcgung Az: 5.0-710 30/01.00003, Fassungvom15. April2020",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Allgemeinverf\u00fcgung zur Zulassung Ethanol-haltiger, Chloramin-T-haltiger und Natriumhypochlorit-haltiger Biozidprodukte zur Fl\u00e4chendesinfektion zur Abgabe an und Verwendung durch berufsm\u00e4\u00dfige Verwender aufgrund einer Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Gesundheit (Fassung vom 2",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "WHO (2009) Guide to local production: WHOrecommended Handrub formulations",
            "authors": [],
            "year": 2021,
            "venue": "Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte (BfArM) (2020) Allgemeinverf\u00fcgung zu zeitlich befristeten Abweichungen vom Inhalt der Zulassung von alkoholhaltigen Arzneimitteln zur H\u00e4ndedesinfektion",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Testing of the World Health Organization recommended formulations in their application as hygienic hand rubs and proposals for increased efficacy",
            "authors": [
                {
                    "first": "Kundim",
                    "middle": [],
                    "last": "Suchomelm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Pittetd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rotterm",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinlichm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "40",
            "issn": "4",
            "pages": "328--331",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Virucidal activity of world health organizationrecommended formulations against enveloped viruses, including Zika, Ebola, and emerging Coronaviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Siddharta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pfaender",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Vielle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "215",
            "issn": "6",
            "pages": "902--906",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Virucidal activity of 2 alcohol-based formulations proposed as hand rubs by the World Health Organization",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Steinmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bischoff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "38",
            "issn": "1",
            "pages": "66--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Inactivation ofsevereacuterespiratorysyndromeCoronavirus2 by WHO-recommended hand rub formulations and alcohols",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kratzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Todtd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3201/eid2607.200915"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Anlage zur zehnten Verordnung zur \u00c4nderung der Verordnung \u00fcber Standardzulassungen von Arzneimitteln vom 6 Dezember",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "Anlageband zum Bundesgesetzblatt Teil I Nr. 67 vom 15",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Elfte Verordnung zur \u00c4nderung der Verordnung \u00fcber Standardzulassungen von Arzneimitteln vom 19",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "Teil I Nr",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Liste der vom Robert Koch-Institut gepr\u00fcften und anerkannten Desinfektionsmittel und -verfahren, Stand: 31. Oktober 2017 (17. Ausgabe",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "% zur hygienischen H\u00e4ndedesinfektion",
            "authors": [
                {
                    "first": "&quot;",
                    "middle": [],
                    "last": "Wirkbereich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Viruzid",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Qualit\u00e4tskennzeichen f\u00fcr den Einkauf von H\u00e4ndedesinfektionsmitteln. Mitteilung der Desinfektionsmittel-Kommission im VAH zum internationalen Tag der H\u00e4ndehygiene am 05.05.2020",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Ethanol is indispensable and safe as a biocidal active substance for hand disinfection",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kampf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Exner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwebke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gebel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "205--206",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.jhin.2020.11.013"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Potential methanol toxicity and the importance of using a standardised alcohol-based hand rub formulation in the era of COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dear",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Grayson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Nixon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Antimicrob Resist Infect Control",
            "volume": "9",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s13756-020-00788-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Verordnung \u00fcber die Meldung von Biozid-Produkten nach dem Chemikaliengesetz",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Delegierte Verordnung (EU) Nr. 1062/2014 der Kommission vom 4",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Anforderungen an die Zertifizierung durch den VAH, Mitteilung der Desinfektionsmittel-Kommission im VAH",
            "authors": [
                {
                    "first": "Chlorbasierte",
                    "middle": [],
                    "last": "Desinfektionsmittel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Mitteilung der Desinfektionsmittel-Kommission im VAH",
            "authors": [
                {
                    "first": "Vah-Zertifizierung Chlorbasierter",
                    "middle": [],
                    "last": "Voraussetzungen Zur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00e4ndedesinfektionsmittel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "H\u00e4ndehygiene in Einrichtungen des Gesundheitswesens Empfehlung der Kommission f\u00fcr Krankenhaushygiene und Infektionspr\u00e4vention (KRINKO) beim Robert Koch-Institut (RKI) Bundesgesundheitsbl",
            "authors": [],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00103-016-2416-6"
                ]
            }
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "BAUA Helpdesk 0598",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "How long do nosocomial pathogens persist on animate surfaces. A systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwebke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kampf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/1471-2334-6-130"
                ]
            }
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Persistence of pathogens on inanimate surfaces: anarrativereview. Microorganisms9:343",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wi\u00dfmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirchhoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Br\u00fcggemann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3390/microorganisms9020343"
                ]
            }
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Aerosol and surface stability of SARS-CoV-2 as compared with SARS-CoV-1",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Doremalen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Holbrook",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "16",
            "pages": "1564--1567",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMc2004973"
                ]
            }
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Temperaturedepent surface stability of SARS-CoV-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kratzela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Steiners",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "81",
            "issn": "3",
            "pages": "452--482",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.jinf.2020.05.074"
                ]
            }
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Presence of SARS-CoV-2 RNA in isolation ward environment 28 days after exposure",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "258--259",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ijid.2020.06.015"
                ]
            }
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Investigating SARS-CoV-2 surface and air contamination in an acute healthcare setting during the peak of the COVID-19 pandemic in London",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Otter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Price",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/cid/ciaa905"
                ]
            }
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Air, surface environmental, and personal protective equipment contamination by severe acute respiratory syndrome Coronavirus 2 (SARS-coV-2) from a symptomatic patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "Swx",
                    "middle": [],
                    "last": "Ong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "323",
            "issn": "16",
            "pages": "1610--1612",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.3227"
                ]
            }
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Ct values and infectivity of SARS-CoV-2 on surfaces",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kampf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemmen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Suchomel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "20",
            "pages": "30883--30888",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1473-3099(20)30883-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "A-1332/B-1132 47. (2021) CDC Centers of disease control and prevention Science Brief: SARS-CoV-2 and Surface (Fomite) Transmission for Indoor Community Environments",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kampf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Dtsch Arztebl",
            "volume": "117",
            "issn": "26",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Aerosol and surface contamination of SARS-CoV-2 observed in quarantine and isolation care",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Santarpia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Rivera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Herrera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Sci Rep",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "The European tiered approach for virucidal efficacy testing-rationale for rapidly selecting disinfectants against emerging and re-emerging viral diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eggers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwebke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Suchomel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "https:/www.eurosurveillance.org/content/10.2807/1560-7917.ES.2021.26.3.2000708"
                ]
            }
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Virucidalefficacyofdifferentformulationsforhand and surface disinfection targeting SARS CoV-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Steinhauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Meister",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Todt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Beispiele f\u00fcr ungew\u00f6hnliche Verpackungen, Deklarationen und Wirkstoffe von Desinfektionsmitteln, die w\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie in den Handel kamen. (Fotos mit freundlicher Genehmigung \u00a9 Ingeborg Schwebke)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Zusammenarbeit von Ministerien, Oberen Bundesbeh\u00f6rden und Verb\u00e4nden bei der Erstellung der Allgemeinverf\u00fcgungen, um den erh\u00f6hten Bedarf an Desinfektionsmitteln zu Beginn der Pandemie zu regeln. ABDA Bundesvereinigung Deutscher Apothekerverb\u00e4nde e. V., BAuA Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin, BfArM Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte, BMG Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, BMU Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit, DVV Deutsche Vereinigung zur Bek\u00e4mpfung der Viruskrankheiten e. V., GfV Gesellschaft f\u00fcr Virologie e. V. (DVV/GfV Kommission Virusdesinfektion), RKI Robert Koch-Institut, VAH Verbund f\u00fcr Angewandte Hygiene e. V.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "). Auch in vielen \u00f6ffentlichen Bereichen, wie z. B. Superm\u00e4rkten, Restaurants und Bahnh\u00f6fen, hoffte man durch Fl\u00e4chenund H\u00e4ndedesinfektion die Pandemie eind\u00e4mmen zu k\u00f6nnen. Vor allem nach dem ersten Lockdown setzten die \u00f6rtlichen Beh\u00f6rden in Deutschland auf H\u00e4nde-und Fl\u00e4chendesinfektion im \u00f6ffentlichen Bereich. Allein f\u00fcr die Schultr\u00e4ger in Nordrhein-Westfalen wurden 20.000 l Desinfektionsmittel zum Ab-ruf gestellt [5]. Durch diese zus\u00e4tzliche Nachfrage nach Desinfektionsmitteln im Inland und bereits seit Anfang Januar durch das Ausland (z. B. China) kam es in Deutschland zur starken Verknappung etablierter Produkte.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "H\u00e4ndedesinfektionsmittel in der COVID-19-Pandemie",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Bundesgesundheitsbl https://doi.org/10.1007/s00103-021-03457-z \u00a9 Der/die Autor(en) 2021M. Eggers \u00b7 A. Baumann \u00b7 N. Lilienthal \u00b7 E. Steinmann \u00b7 J. Steinmann \u00b7 N.-O. H\u00fcbner \u00b7 H. F. Rabenau \u00b7 V. Weinheimer \u00b7 I. SchwebkeDesinfektionsmittel in der COVID-19-Pandemie: eine Herausforderung",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "16] erlaubte beispielsweise -vorbehaltlich der Gew\u00e4hrleistung gleicher Unbedenklichkeit und Wirksamkeit gegen Viren -Freiheiten bei der Wahl des Wirkstofflieferanten, der Packmittel und deren Far-ben sowie die Substitution nicht wirk-samkeitsrelevanterHilfsstoffe. Zus\u00e4tzlich wurde die Spezifikation zur Sporenfreiheit in Arzneimitteln ausgesetzt, um die Freigabe zu beschleunigen. Durch diese Allgemeinverf\u00fcgung konnte bei mindestens 2 Firmen die Lieferf\u00e4higkeit essenzieller Produkte zur H\u00e4ndedesinfektion aufrechterhalten werden. Die Allgemeinverf\u00fcgung des BfArM bezog sich jedoch ausdr\u00fccklich nur auf Desinfektionsmittel zur hygienischen H\u00e4ndedesinfektion. F\u00fcr die chirurgische H\u00e4ndedesinfektion wurden keine vorr\u00fcbergehenden Abweichungen erm\u00f6glicht, um den hohen Standards der Krankenhaushygiene und dem Schutz der Patienten vor postoperativen Infektionen gerecht zu werden. Allgemeinverf\u00fcgung der BAuA f\u00fcr H\u00e4ndedesinfektionsmittel Die Allgemeinverf\u00fcgung der BAuA [14] beinhaltete die Herstellung und Verwendung 2-propanolhaltiger und ethanolhaltiger H\u00e4ndedesinfektionsmittel nach vorgegebenen Rezepturen. Der Versorgungsengpass bei Desinfektionsmitteln f\u00fchrte auch schnell zu der Frage einer m\u00f6glichen Eigenherstellung und den damit verbundenen Fragen: Welche Rezepturen sind geeignet und was ist bei der Herstellung zu beachten? Erste \u00dcberlegungen f\u00fchrten zu den WHO-Formulierungen [17], die vor-rangig f\u00fcr L\u00e4nder gedacht sind, die keine eigene Produktion besitzen und die die relativ teuren Produkte der westlichen Welt nicht erwerben k\u00f6nnen. Diese Fragen wurden bereits im M\u00e4rz 2020 \u00fcber die Ver\u00f6ffentlichung der Desinfektionsmittelkommission der DVV e. V. und Gf V e. V. [2] parallel zur ersten Allgemeinverf\u00fcgung der BAuA adressiert. Die wichtigsten Wirkstoffe der etablierten H\u00e4ndedesinfektionsmittel sind Ethanol, Isopropanol (2-Propanol) und 1-Propanol. Nachdem konfektionierte Produkte mit diesen Wirkstoffen nicht mehr zur Verf\u00fcgung standen, wurden f\u00fcr die Allgemeinverf\u00fcgung die beiden WHO-Formulierungen I und II [17] auf der Basis von Ethanol bzw. Isopropanol herangezogen, da zu ihrer Wirksamkeit -auch gegen Viren -eine Vielzahl von Publikationen vorlag",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Standardzulassung zu nutzen, da bei sachgerechter Herstellung gem\u00e4\u00df den entsprechenden Monografien der Standardzulassung des BfArM auch eine Sporenfreiheit der L\u00f6sungen gegeben w\u00e4re. Bei Produkten, die als Biozide oder gem\u00e4\u00df der von der BAuA erlassenen Allgemeinverf\u00fcgung vermarktet wurden, muss dies nicht der Fall sein. Verpackung in riesigen Gebinden -bis 1000 l -m\u00f6glich. Doch wie kann aus solchen Gebinden eine Abf\u00fcl-lung in handliche Gef\u00e4\u00dfe unter hygienischen Bedingungen erfolgen? Da es im Biozidrecht keine Vorgaben zur mikrobiologischen Reinheit gibt, blieb das eine rechtlich ungel\u00f6ste Frage, die geeignete Antworten durch die Anwender und \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden forderte. Bedeutung des Wirkstoffes Ethanol, da hierf\u00fcr notfalls weitere Quellen verf\u00fcgbar w\u00e4ren und Ethanol zur Inaktivierung von Viren eine gro\u00dfe Bedeutung hat [27]. Es ergab sich allerdings ein Problem: So wollten z. B. Spirituosen-und Bierhersteller Ethanol aus ihrer eigenen Herstellung zur Verf\u00fcgung stellen. Ein nicht n\u00e4her charakterisierter Rohethanol kann aber nicht ohne Weiteres f\u00fcr die Anwendung auf der Haut freigegeben werden, da u. a. Fuselstoffe die Haut reizen k\u00f6nnen. Aber nicht nur die Reinheit, sondern auch der Ethanolgehalt solcher Rohfraktionen war nicht in jedem Fall geeignet. 2 www.produktwarnung.eu: \"Ein Teil der Produkte enth\u00e4lt eine hohe Menge an Methanol (65,3 g bzw. 68,7 g pro 100 g), das eine toxische Wirkung hat. Der Hersteller verf\u00fcgt nicht \u00fcber die Erlaubnis, die Produkte in Verkehr zu bringen und hat die Artikel nicht mit den notwendigen kindergesicherten Verschl\u00fcssen versehen. Gesundheitssch\u00e4dliche Auswirkungen k\u00f6nnen nicht ausgeschlossen werden, insbesondere tr\u00e4nke, Tabakwaren, Kosmetik und Feinkost, der keine Genehmigung zum Verkauf des Handgels hatte.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "registriert. Eine beh\u00f6rdliche Pr\u00fcfung hinsichtlich ihrer Wirksamkeit, Unbedenklichkeit und Qualit\u00e4t ist f\u00fcr derartige Meldungen gesetzlich nicht vorgeschrieben. Man erkennt sie an der Registriernummer mit der Struktur \"Nxxxxx\". Antrag auf Zulassung gestellt werden, um die Verkehrsf\u00e4higkeit zu erhalten. Enth\u00e4lt ein Produkt mehrere Altwirkstoffe, gilt als Frist der Zeitpunkt des letzten zu genehmigenden Wirkstoffs (vorausgesetzt, es kam nicht zu einer Nichtgenehmigung eines der Wirkstoffe). Bereich in der Regel nicht zur ersten Wahl geh\u00f6rten, verst\u00e4rkt genutzt. Aufgrund des Mangels an geeigneten alkoholischen Rohstoffen im Fr\u00fchjahr 2020 sprangen Hersteller von Chlorprodukten in diese L\u00fccke und bewarben ihre Produkte f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Pandemie. Diese Produkte enthielten vorrangig Aktivchlor, das aus Natriumhypochlorit, hypochloriger S\u00e4ure oder Salzl\u00f6sungen hergestellt ist. Die Mehrzahl der Produkte war durch \u00dcbergangsregelungen verkehrsf\u00e4hig und noch nicht bewertet. F\u00fcr Produkte zur H\u00e4ndedesinfektion (d.h. PT 1) mit dem Wirkstoff Natriumhypochlorit h\u00e4tte bereits zum 01.01.2019 ein Zulassungsantrag gestellt werden m\u00fcssen. Einige Firmen fanden allerdings Wege, den erforderlichen Zulassungsantrag zu umgehen. Dazu setzten sie z. B. Ethanol in minimaler Menge zu, da dieser Wirkstoff noch nicht genehmigt ist, oder meldeten das entsprechende Produkt zus\u00e4tzlich f\u00fcr eine Produktart an, f\u00fcr die das Aktivchlor noch nicht genehmigt war, wie z. B. PT 11 -Schutzmittel f\u00fcr Fl\u00fcssigkeiten in K\u00fchl-und Verfahrenssystemen. Damit war es m\u00f6glich, solche Aktivchlor abspaltenden Produkte ohne Zulassung, d. h. ohne eine Bewertung, sogar f\u00fcr die H\u00e4ndedesinfektion zu vermarkten.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Somit ist es erforderlich, Produkte f\u00fcr ein breites Wirkspektrum vorzuhalten, um im Bedarfsfall schnell reagieren zu k\u00f6nnen, wozu \u00fcber die Zulassung der Biozidprodukte hinaus Desinfektionsmittellisten, wie z. B. die des RKI oder des VAH, beitragen k\u00f6nnen. Eine weitere Lehre aus der Pandemie ist die Verbesserung der Vorsorge (Preparedness) zur Verhinderung von Mangelsituationen: Eine gravierende Desinfektionsmittelknappheit war vor der Pandemie nicht im Fokus der Vorbereitungsma\u00dfnahmen. Zuk\u00fcnftig sollte daher die Sicherstellung der Versorgungssicherheit mit Desinfektionsmitteln und Antiseptika f\u00fcr den medizinischen Bereich in Zeiten stark erh\u00f6hter Nachfrage und des Mangels an Rohstoffen etc. Teil der Vorbereitung sein. Zus\u00e4tzlich sollte \u00fcber den Fortbestand der Standardzulassung f\u00fcr alkoholische L\u00f6sungen nachgedacht werden, um flexibler auf Lieferengp\u00e4sse reagieren zu k\u00f6nnen. Die Pandemie hat zudem deutlich gemacht, dass eine intensive Kooperation der mit Desinfektionsmitteln befassten Bundesbeh\u00f6rden und Ministerien f\u00fcr sachdienliche L\u00f6sungen unumg\u00e4nglich ist. Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, diese Zusammenarbeit z. B. in einem Arbeitskreis dauerhaft zu regeln, um bei Produkten, die mit medizinischer Zweckbestimmung eingesetzt werden sollen, infektionshygienische und anwendungsrelevante Aspekte besser ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen. Hierbei sollte zudem die in unabh\u00e4ngigen Expertengremien wie der DVV, dem VAH oder der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Krankenhaushygiene (DGKH) vorhandene Kompetenz eingebunden werden. Derzeit ist die Versorgung mit Desinfektionsmitteln wieder gesichert und Ausweichprodukte sind entbehrlich. Das ist ein gl\u00fccklicher Umstand und nicht selbstverst\u00e4ndlich. Auch ist zu bedenken, dass es im Fall von SARS-CoV-2 als beh\u00fclltem Virus recht unproblematisch war, geeignete Produkte zur sicheren Inaktivierung zu identifizieren. Bei stabileren Erregern und solchen, bei denen durch eine H\u00e4ndewaschung und Fl\u00e4chenreinigung keine ausreichende Wirkung zu erzielen ist, d\u00fcrfte es schwieriger sein, geeignete Produkte zu identifizieren als auch bereitzustellen, da die Nachfrage nochmals wesentlich gr\u00f6\u00dfer sein d\u00fcrfte. Daher ist die COVID-19-Pandemie auch als ein Test f\u00fcr die Krisenfestigkeit der Versorgung mit Desinfektionsmitteln zu sehen. Dabei sind die St\u00e4rken, aber auch die Defizite deutlich geworden. Der Blick in die Geschichte zeigt, dass Pandemien regelm\u00e4\u00dfige Ereignisse sind. Ob in der n\u00e4chsten Pandemie eine sichere Versorgung mit Desinfektionsmitteln, Masken, pers\u00f6nlicher Schutzausr\u00fcstung etc. gegeben ist, wird dagegen ma\u00dfgeblich davon abh\u00e4ngen, ob die Lehren aus dieser Pandemie ber\u00fccksichtigt und die Defizite behoben werden. Bei alledem sollten auch die Kommunikation und Transparenz zur Notwendigkeit und Sinnhaftigkeit von Desinfektionsma\u00dfnahmen nicht untersch\u00e4tzt werden. So ist die grunds\u00e4tzliche Anwendung von H\u00e4nde-und Fl\u00e4chendesinfektionsmitteln im Rahmen eines \u00fcberwiegend respiratorisch \u00fcbertrage-nen Erregers kritisch bzw. differenziert zu betrachten. Neben der sinnvollen und unzweifelhaften Anwendung von Desinfektionsmitteln im medizinischen Bereich hat die Desinfektionsmittelbereitstellung und Nutzung z. B. in Kaufh\u00e4usern, Restaurants oder im Privatbereich eher einen stark eingeschr\u00e4nkten medizinisch-biologischen Nutzen, w\u00e4hrend die psychologische Komponente dieser Ma\u00dfnahme (im Sinne \"jeder kann selbst etwas tun und ist nicht nur ausgeliefert\") nicht untersch\u00e4tzt werden darf. Nichtsdestotrotz sollte gerade f\u00fcr den Privatbereich bzw. \u00fcberall dort, wo m\u00f6glich, betont werden, dass man mit einfachem H\u00e4ndewaschen oftmals eine \u00dcbertragung effizient bek\u00e4mpfen kann. Dr. Maren Eggers Labor Prof. G. Enders MVZ GbR Rosenbergstra\u00dfe 85, 70193 Stuttgart, Deutschland eggers@labor-enders.de Einhaltung ethischer Richtlinien Interessenkonflikt. M. Eggers, A. Baumann, N. Lilienthal, E. Steinmann, J. Steinmann, N.-O. H\u00fcbner, H.F. Rabenau, V. Weinheimer und I. Schwebke geben an, dass kein Interessenkonflikt besteht. F\u00fcr diesen Beitrag wurden von den Autoren keine Studien an Menschen oder Tieren durchgef\u00fchrt. F\u00fcr die aufgef\u00fchrten Studien gelten die jeweils dort angegebenen ethischen Richtlinien. Open Access. Dieser Artikel wird unter der Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz ver\u00f6ffentlicht, welche die Nutzung, Vervielf\u00e4ltigung, Bearbeitung, Verbreitung und Wiedergabe in jeglichem Medium und Format erlaubt, sofern Sie den/die urspr\u00fcnglichen Autor(en) und die Quelle ordnungsgem\u00e4\u00df nennen, einen Link zur Creative Commons Lizenz beif\u00fcgen und angeben, ob \u00c4nderungen vorgenommen wurden. Die in diesem Artikel enthaltenen Bilder und sonstiges Drittmaterial unterliegen ebenfalls der genannten Creative Commons Lizenz, sofern sich aus der Abbildungslegende nichts anderes ergibt. Sofern das betreffende Material nicht unter der genannten Creative Commons Lizenz steht und die betreffende Handlung nicht nach gesetzlichen Vorschriften erlaubt ist, ist f\u00fcr die oben aufgef\u00fchrten Weiterverwendungen des Materials die Einwilligung des jeweiligen Rechteinhabers einzuholen. Weitere Details zur Lizenz entnehmen Sie bitte der Lizenzinformation auf http://creativecommons.org/ licenses/by/4.0/deed.de.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}